%
% Second presentation report
% Project: V.O.X.
% Developer: TheSandmen
%

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorlinks=true, pdfstartview=FitV, linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage{lipsum}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}

\definecolor{blue}{rgb}{0.13,0.29,0.46}
\definecolor{couleur_nom}{HTML}{336633}


\title{V.O.X.} 
\author{The Sandmen}
\date{}

\renewcommand{\headheight}{0.6in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\fancyhead[LE]{The Sandmen}
\fancyhead[RE]{
    \includegraphics[height=0.4in]{images/voxlogo.png}
}
\fancyhead[RO]{The Sandmen}
\fancyhead[LO]{
    \includegraphics[height=0.4in]{images/voxlogo.png}
}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\pagestyle{fancy}

\begin{document}

% Title Page
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{images/voxlogo.png}

    \vspace*{2cm}

    \textbf{Rapport de Soutenance 2}

    \vspace*{2cm}

    \textbf{\Huge The Sandmen}

    \vspace*{1cm}

    Roman Sahel (\texttt{sahel\_r})\\
    Damien Fleurisson (\texttt{fleuri\_d})\\
    Florian Magot (\texttt{magot\_f})
\end{center}

\newpage

% Table of content

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage

% Report

\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

\par V.O.X. a bien grandi depuis la première soutenance ! On se souvient du
programme avec une interface seule qui ne pouvait fonctionner avec le reste,
un réseau de neurones presque achevé mais encore dans l'incapacité de faire son
travail et d'un chiffrement assez basique. Mais le programme est complètement
différent. La base du programme étant terminée, cette soutenace montre le
travail acharné des membres du groupe pour rendre le programme puissant et
fonctionnel. Il est actuellement capable de faire son travail correctement et
pourrait déjà servir à tous.\\

\par Nous avons réalisé ce que nous avons prévu, voici donc la répartition du
travail effectué pour cette seconde soutenance :\\

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        & Roman & Damien & Florian & Adrien \\
        \hline
        Traitement du signal & $\times$ & & $\times$ & \\
        \hline
        Chiffrement & & $\times$ & & \\
        \hline
        Réseau de neurones & $\times$ & $\times$ & & \\
        \hline
        Interface graphique & & & $\times$ & \\
        \hline
        Site web & $\times$ & & & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\section{Traitement du signal}

\par Avant de pouvoir pqsser à l'étape de la reconnaissance
vocale il nous faut transformer un
fichier son en données exploitables et un tantinet caractéristiques. Pour cela,
nous avons choisi de procéder à l’analyse des fréquences. Cette dernière est
rendue possible par un processus appelé transformée de Fourier rapide (ou
\emph{FFT}) qui étudie toutes les fréquences jouées dans un son afin de calculer
numériquement le spectre du signal. Sa définition mathématique pour un signal
$s$ de $N$ échantillons est la suivante :

\begin{equation*}
    S(k) = \sum^{N-1}_{n=0}s(n)\cdot{e}^{-2 i \pi k \frac{n}{N}}
\end{equation*}

pour $0 \leq k < 0$\\

\par Heureusement, nous pouvons éviter d’effectuer ces manipulations
mathématiques nous même en tirant profit d’une fonction de \emph{FMOD}, une librairie
de gestion du son, qui va réaliser l’analyse des fréquences :
\emph{GetSpectrum}.\\

\begin{verbatim}
FMOD_RESULT FMOD_Channel_GetSpectrum{
    FMOD_CHANNEL*       channel,
    float*              spectrumarray,
    int                 numvalues,
    int                 channeloffset,
    FMOD_DSP_FFT_WINDOW windowtype
};
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par GetSpectrum prend, entre autres, en paramètre la précision de la transformée de
Fourier rapide, qui se doit d’être un multiple de $2$, et un tableau de
\emph{float} :
ce tableau sera rempli par la fonction avec la valeur, comprise $0$ et $1$, de
chacune des fréquences.\\

\par Ainsi, afin d’analyser le signal, V.O.X. fait appel à \emph{GetSpectrum}
toutes les $25$
millisecondes et fait la somme des valeurs des fréquences : finalement, on
obtient un tableau de flottants contenant la répartition des fréquences sur la
totalité du signal.

\newpage
\section{Chiffrement}

\par V.O.X. est un programme de chiffrement et bien que le temps entre ces deux
soutenances nous a été précieux pour travailler sur l’analyse audio, il fallait
avancer le chiffrement et la manière qu’avait le programme de transformer les
données. Nous n’avons pas entièrement remodelé les algorithmes de chiffrement
car ils étaient déjà assez puissants pour l’instant, mais nous avons
restructuré la façon de les utiliser.\\

\subsection{Variables aléatoires}

\par A la première soutenance, le chiffrement de notre programme était encore
assez faible sur le plan de la cryptanalyse. Il n’était pas spécialement faible
quant à sa manière de changer les données sur le plan algorithmique pur mais
plutôt sur l’utilisation des variables utilisateurs. En effet, notre algorithme
était basé sur un double chiffrement : le chiffrement par décalage et le
chiffrement par XOR. Si le premier algorithme n’est pas le plus puissant qui
existe, le deuxième est déjà d’un certain niveau et il est très difficile de
retrouver les valeurs d’origine sans connaître la clé. Coupler les deux a donné
à l’algorithme une certaine puissance. Mais notre programme ne devait pas
donner le choix à l’utilisateur d’utiliser telle ou telle chaîne de caractère,
sinon, le principe de notre programme perdait de son sens et la phrase audio
perdait de son importance. Il fallait donc qu’on impose le chiffrement et le
choix des variables utilisées. Ainsi, la phrase vocale servirait de
vérification et le déchiffrement se ferait de lui-même une fois que le réseau
de neurones a validé. Cependant, le fait de donner à l’algorithme une chaîne de
caractère et un entier de façon aussi explicite nous dérangeait.\\

\par Nos recherches et notre logique ont abouti à un point clé du chiffrement :
il ne faut pas qu’il soit toujours le même. Le fait d’imposer à l’algorithme
nos propres variables de chiffrement était une bonne idée, même
indispensable, mais elle entraînait un problème de taille : les variables
seraient \emph{hard coded}. En programmation le \emph{hard coding} (traduit par le “codage en
brut”) désigne la manière de programmer directement dans le code source d’un
programme ce qui aurait pu être obtenu par des sources externes ou généré par
des entrées externes au programme. En somme, le codage en brut, dans notre cas,
se résume à écrire les chaînes de caractères et entier de décalage dans le code
source. A première vue, cela pourrait ne pas poser problème. Cependant, le
simple fait d’écrire en brut ce genre de variables critiques dans le code
implique un très important souci de sécurité, pour deux principales raisons. La
première est que tout ce qui est écrit en brut dans le code est potentiellement
récupérable par une personne extérieure, ce, même si elle n’a accès qu’au
binaire du programme déjà compilé (passage par le langage \emph{asm}, analyse de la
mémoire, etc). Ainsi, une chaîne de caractère censée être la clé du chiffrement
devient accessible et donc complètement inutile. La deuxième raison est qu’un
chiffrement qui reste le même pour chaque fichier, peu importe sa taille ou son
contenu par exemple, n’est pas assez sécurisé. Dans une situation où quelqu’un
aurait réussi à \emph{bruteforcer}\footnote{attaque qui consiste à tester une à
une toute les combinaisons possibles d'une clé} le chiffrement pour un fichier
qu’il venait de chiffrer, cette personne aurait alors accès au secret du
programme et sera capable de complètement détruire son utilité. La clé d’un bon
algorithme de chiffrement réside donc dans les variables aléatoires.\\

\par Après ces observations de notre part, nous avons donc cherché un moyen de
générer des variables différentes pour chaque fichier chiffré et de faire en
sorte qu’elle ne soit pas \emph{hard coded}. Le problème était de taille : exploiter les
différentes entrées que nous avions pour créer nos variables de chiffrement et
surtout, faire en sorte qu’il soit possible de les retrouver au moment de
dechiffrer. Ceci implique que ça ne peut pas dépendre de variables
exclusivement propre au moment du chiffrement (date, PID du
processus, etc). Nous avons fini par trouver ce qui pourrait être conforme au
profil recherché : les poids du réseau de neurones.\\

\par Pour pouvoir déchiffrer un fichier, il faut que le message vocal passe par
le réseau de neurones, préalablement entraîné pour reconnaître les bonnes
phrases, et donc, il faut que les poids accompagnent le fichier chiffré (voir
la partie sur les entêtes, plus bas). Si les poids accompagnent le fichier
chiffré, il est donc possible de les récupérer pour le déchiffrement (et le
chiffrement, cela va de soi). Nous avions donc trouvé une vrai source de
données qui dépendrait exclusivement du fichier, sans chance de répétition et
qu’il serait possible d’exploiter à volonté. Pour ce faire, nous avons donc
utilisé deux formules astucieuses et complètement dues au hasard. Le but était
de manipuler les poids mais sans qu’ils soient directement utilisés. Ainsi,
après moult additions, troncages, divisions, modulo et autres opérations
mathématiques sur les premières décimales de quelques dizaines de poids, une
variable de sortie voit le jour et devient la valeur du décalage dans le
chiffrement. Pour la chaîne de caractère, c’est le même stratagème, les entiers
sont justes transformés en caractères après, par leur valeur dans la table
ASCII. Nous avons donc réussi à générer des valeurs aléatoires pour chaque
fichier, ce qui renforce considérablement le chiffrement, vu l’étendue des
possibilités des variables d’entrée.\\

\subsection{Hachage}

\par Après avoir décidé d’ajouter les poids du réseau de neurones avec le
fichier chiffré et de s’en servir pour le chiffrement, il fallait s’assurer que
les poids n’étaient pas altérés entre le chiffrement et le déchiffrement. Pour
des raisons logiques, si les poids sont modifiés, le fichier chiffré ne pourra
jamais être déchiffré parce qu’il sera impossible (mais pas gaulois) de
retrouver un message vocal qui donnera une sortie positive sur des poids sans
significations. Et puis surtout, si les poids ont été modifiés, c’est que
quelqu’un a potentiellement essayé de tricher et de changer la valeur des poids
pour faire passer un message vocal qui déchiffrera le fichier.\\

\par Pour régler ce problème, nous avons fait appel à une très fameuse fonction de
hachage appelée de le SHA-1 . Parmi toutes celles qui existent (ainsi que le
très fameux MD5), le SHA-1 est le plus sécurisé et n’a encore jamais été craqué
(bien que certains experts de la cryptanalyse semble dire que ce sera fait
d’ici quelques années et auraient déjà trouvé de potentielles méthodes).\\

\par Le SHA-1 (\emph{Secure Hash Algorithm}) génère une clé de $160$ bits à partir d’un
stream d’entrée, quelque soit sa taille. Si on applique le principe du tiroir
de Lejeune Dirichlet\footnote{on omet souvent Lejeune de son nom, ce qui, aux
yeux du mathématicien Olivier Rodot, est une faute grave} (\emph{the pigeonhole
principle} en anglais) qui affirme que si $n$
chaussettes occupent $m$ tiroirs, avec $n > m$, alors un moins un tiroirs doit
contenir strictement plus d’une chaussette. D’une manière plus mathématique, on
peut considérer deux ensembles finis : l’ensemble $E$ qui est l’ensemble des
poids du réseau et l’ensemble $F$ qui est l’ensemble des bits du hache. Prenons
la fonction $f : E \to F$, il existe alors un élément de $F$ qui admet au moins deux
antécédents par $f$. Ceci implique qu’il n’existe pas d’application injective de
$E$ dans $F$. De ce principe là, il est évident qu’il n’est pas possible de
retrouver le stream d’entrée en partant du hache de sortie. La raison pour
laquelle nous n’avons pas choisi le MD5 (\emph{Message-Digest}) est parce qu’il est
très sensible aux attaques par collisions. Dans le monde des fonctions de
hachage, une collision correspond à l’égalité de la valeur de sortie d’une
fonction de hachage sur deux éléments distincts. Ce qui veut dire, en
mathématiques, que pour $x_1$ et $x_2$ tels que $x_1 \neq x_2$ on ait $h(x_1) =
h(x_2)$ ou $h$ est la fonction de hachage. La méthode d’attaque par collision consiste en
l’utilisation d’un très grand nombre de paramètres différents jusqu’à en
trouver un qui donnerait une collision avec celui utilisé pendant le
hachage. C’est-à-dire tenter des valeurs au hasard (ou presque) jusqu’à trouver
le hache lui-même. On peut expliquer la puissance de cette technique avec le
fameux paradoxe des anniversaires.\\

\par Tout comme les poids du réseau de neurones, le hache est écrit avec le
fichier chiffré.\\

\newpage
\section{Le fichier .vox}

\par A la première soutenance, le fichier chiffré était tout simplement...le
fichier chiffré. C’est à dire une suite de caractères, pas toujours lisibles,
chiffrés. Mais ceci était encore valide alors que nous n’utilisions pas les
mots de passe audio, depuis, puisqu’il faut que le programme puisse reconnaître
l’utilisateur, beaucoup de données doivent être transportées avec le fichier
chiffré, qui ne peut plus se contenter d’être simplement lui-même.\\

\par Pour ce faire, nous avons utilisé le principe des entêtes. Un entête est tout
simplement une série de données écrites dans un fichier (souvent au début du
fichier, d’où le nom) qui permettent d’obtenir des informations sur le fichier
de manière rapide. On peut par exemple trouver les entêtes d’un fichier audio,
contenant la durée du son, son type stéréo, son nom, etc. Pour nous, l’entête
de notre fichier .vox\footnote{l'extension donnée au fichiers chiffrés par
notre programme} sera constitué de deux choses : le hache des
poids du réseau de neurones et les poids eux-mêmes.\\

\subsection{La lecture et l'écriture}

\par Pour nous promener à notre guise à travers le fichier et y écrire, nous
avons recours à des fonctions très pratiques de la librairie \emph{stdio.h}
(\emph{Standard
Input Output}). Celles-ci manipulent un type \emph{FILE} qui contient toutes les
informations pour manipuler les fichiers. Un pointeur sur ce type nous permet
de gérer des streams d’entrée facilement et de changer la valeur pointée. Un
pointeur de ce type s’initialise avec le chemin du fichier à ouvrir et le mode
d’ouverture. A la première soutenance, celui-ci était simplement le mode
"lecture" ou "écriture" mais pour cette soutenance, l’ouverture se fait en mode
binaire (voir plus bas).\\

\par Pour écrire, voilà le prototype de la fonction que nous avons utilisé :\\

\begin{verbatim}
size_t fread(void *ptr, size_t size, size_t nmemb, FILE *stream);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par On remarque donc la présence du pointeur sur \emph{FILE} en dernier paramètre qui
est donc celui qui sera utilisé pour la lecture mais aussi qui se chargera de
se souvenir d’où se trouve l’index dans le fichier. A la première soutenance,
le chiffrement ne pouvait fonctionner que pour des fichiers textes avec des
caractères conformes aux normes ASCII. Ceci limitait considérablement
l’utilisation du logiciel car il était impossible de chiffrer des fichiers
binaires comme des photos, des vidéos, des sons ou mêmes des programmes. Les
fonctions que nous utilisions nous limitait à ça parce qu’elle cherchait des
caractères (comme \emph{fgetc}) et s’arrêtait si elle tombait sur un caractère nul.
Mais en réalité, la fonction "pensait" être sur un caractère nul même si elle se
trouvait sur un caractère différent de la norme. Nous avions donc à faire à des
fins de lectures inattendues. La fonction \emph{fread} est une fonction qui prend un
\emph{FILE} stream ouvert en mode binaire. Il ne lit plus des caractères mais des
blocs de tailles différentes, passée en paramètre. Le premier paramètre de
cette fonction est le pointeur sur la donnée dans laquelle on va stocker les
informations lues. Ceci peut être un type conventionnel, un tableau ou même une
structure personnalisée, à condition que celle-ci ait été bien écrite avant. Le
deuxième paramètre est la taille de la donnée que l’on veut lire (en octet bien
sûr). Pour un caractère ce serait $1$, par exemple. Le troisième paramètre
indique combien de donnée de cette taille il faut lire. Ce paramètre est très
intéressant car il nous permet de remplir des tableaux en l’appel d’une seule
fonction seulement. En effet, voilà comment remplir un tableau de caractères
avec $10$ caractères :\\

\begin{verbatim}
fread(c, sizeof(char), 10, fp);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Où $c$ est un \emph{char*} et $fp$ un \emph{FILE*}. On notera que
\emph{sizeof(char)} est juste
écrit de cette manière pour des raisons de clareté. La puissance de cette
fonction réside aussi dans le fait que nous pouvons maintenant lire
l’intégralité d’un fichier avec un seul appel de fonction et mettre le tout
dans un tableau de \emph{char}, très accessible et facile à manipuler.\\

\par Pour ce qui est de la fonction d’écriture, le fonction est exactement le même
(au niveau des paramètres). Son prototype est le suivant :\\

\begin{verbatim}
size_t fwrite(const void *ptr, size_t size, size_t nmemb, FILE *stream);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Le premier paramètre est cette fois un \emph{const} parce qu’il ne sera pas
modifié et il faut s’en assurer, pour les trois autres, c’est exactement
pareil.\\

\par Pour se déplacer dans le fichier, il y a plusieurs façon de faire. On sait que
la lecture et l’écriture dans le fichier font avancer l’index du \emph{FILE*}, ce qui
nous permet de continuer à lire est à écrire sans toujours redéplacer le
pointeur. Cependant, il peut être utile parfois de choisir l’endroit où on veut
se placer, par exemple, si on veut accéder à un poids particulier écrit dans le
fichier ou directement passer juste après le hache (même si ceci implique de
savoir leurs tailles et leur position, ce que seuls nous, développeurs,
savons). La fonction qui nous permet de faire ça est :\\

\begin{verbatim}
int fseek(FILE *stream, long offset, int whence);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Elle prend un \emph{FILE*} en paramètre, sans surprise, puis un long qui représente la
distance qu’il faut que l’index parcourt puis enfin, le dernier paramètre
représente la position de laquelle il faut que l’index se place avant de
parcourir l’\emph{offset}. Cette position, souvent utilisée avec des macros, peut être
le début du fichier, la fin du fichier ou encore la position actuelle de
l’index. La fonction retourne $0$ si tout s’est bien passé et $-1$ sinon, en
mettant à jour errno\footnote{entier mis à jour en cas d'erreur permettant aux
fonctions de gestion d'erreurs de savoir ce qui n'a pas fonctionné}.\\

\subsection{Structure du fichier et les étapes du (dé)chiffrement}

\par Une fois armé de toutes les fonctions qui nous permettent de manipuler les
stream de fichiers, il nous suffit de bien gérer notre structure. Nos entêtes
sont placés au début du fichier, avec le hache avant les poids. Pour des
raisons logiques, nous avons écrit dans le fichier dans le même ordre que les
opérations de déchiffrement se feront. C’est-à-dire que la première chose quis
sera faite étant la vérification du hache, il était logique de le mettre en
premier dans la liste des données à écrire. Ensuite viennent les poids, qui une
fois le hache vérifié, seront traités puis vient le fichier d’origine, chiffré.
Le fichier étant écrit en binaire, il est absolument illisible pour les
terminaux et l’oeil humain.\\

\par Quelques problèmes sont soulevés avec notre méthode. Les données que nous
écrivont sont conséquentes en taille (le nombre de poids joue beaucoup). Ainsi,
pour des fichiers de petite taille, nous augmentons considérablement la taille
du fichier. Si ceci ne se verra pas sur de très gros fichier, un fichier de
quelques kibi octets (quelques mots de passe dans un fichier texte) sera par la
suite de quelques mibi octets, ce qui n’est pas négligeable. Une idée pour une
soutenance future serait de compresser toutes les données après les avoir
écrites.\\

\par Le chiffrement se déroule de la façon suivante : la lecture de la clé audio,
l’extraction de valeurs de ce fichier, la lecture d’un fichier audio
volontairement erroné, l’extraction de valeurs de ce fichier, l’entraînement du
réseau de neurones avec le bon enregistrement, l’entraînement avec le mauvais
enregistrement, l’extraction des poids du réseau dans un tableau, le hachage
des poids, l’écriture du hachage dans le fichier de sortie, l’écriture des
poids, la génération de la clé de chiffrement, le chiffrement du fichier et son
écriture dans le fichier de sortie. Pour le déchiffrement, les choses sont
similaires : lecture du hache, lecture des poids, hachage des poids,
vérification de l’égalité des deux haches, lecture du fichier audio, extraction
des valeurs, passage par le réseau de neurones, génération des variables de
déchiffrement puis déchiffrement du fichier vers le fichier de sortie.\\

\newpage
\section{Réseau de neurones artificiels}

\par Comme nous l’avions exposé pour la soutenance précédente, la mise en place
du réseau de neurones – en l’occurrence, un Perceptron – était en fait une
préparation au traitement du signal. En effet, un même mot n’étant jamais
prononcé exactement de la même façon, le Perceptron multicouche permet la
reconnaissance d’un motif dans le signal et donc, en quelque sorte,
d’approximer la fonction représentant le son.\\

\par Nous allons maintenant détailler comment le réseau de neurones a été intégré à
V.O.X. afin de permettre l’analyse sonore. Dans un premier temps, afin de
chiffrer un fichier, l’utilisateur doit enregistrer son mot de passe sonore
puis un autre mot qui se doit d’être totalement différent.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=14cm]{images/neuron1.jpg}
        \caption{Choisir un mot différent}
        \label{fig:neurondifferentword}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\par Pour comprendre en quoi le deuxième enregistrement est nécessaire, il faut
se souvenir du fonctionnement du Perceptron multicouche : en effet, comme nous
l’avions dit, pour qu’il soit efficace, le réseau de neurones doit subir une
phase de formation où l’on lui donne, en entrées, des données caractéristiques
du fichier son tout en demandant quel résultat l’on veut avoir (ici,
\emph{vrai} ou
\emph{faux}). Or, si la formation ne se fait qu’avec un seul fichier (ici, où le
retour serait positif), le Perceptron donnerait systématiquement des réponses
positives et donc biaisées. Ainsi, en lui donnant un deuxième exemple
\emph{faux},
nous apprenons au Perceptron ce qui est \emph{vrai} et ce qui est \emph{faux}.\\

\par De ce fait, tout est prêt et l’apprentissage se lance aussitôt : on envoie au
réseau neuronal les deux fichiers sons avec leur réponse respective. Celui-ci
va alors créer des poids aléatoires puis lancer son apprentissage sur plusieurs
milliers d’itérations au cours desquelles les erreurs commises seront
rétro-propagées. Ainsi, une fois fini, les poids seront corrects et pourront
être stockés, utilisés comme clé pour le chiffrement et écrits en tête du
fichier chiffré.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=14cm]{images/neuron2.jpg}
        \caption{Réseau de neurones à sortie binaire}
        \label{fig:neurontruefalse}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\par Dans un second temps, pour pouvoir à nouveau accéder à ses fichiers,
l’utilisateur devra les déchiffrer. Pour cela, il lui suffira de choisir le
.vox correspondant puis enregistrer le mot de passe qu’il avait précédemment
utilisé. Et c’est ici que la magie opère ! V.O.X. va donc extraire les poids
précédemment écrits en entête du fichier puis lancer le réseau de neurones en
lui fournissant le fichier son et les poids. Ainsi, le Perceptron, grâce à la
formation faite lors du chiffrement, sera capable de déterminer si
l’utilisateur a prononcé le bon mot de passe : si c’est le cas, V.O.X. lancera
le déchiffrement ; sinon, un message d’erreur s’immiscera.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/neuron3.jpg}
        \caption{Mauvais mot de passe}
        \label{fig:neuronwrongaudiopass}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\newpage
\section{Interface}

\par Depuis la première soutenance, l’interface a été complétée, accueillant de
nouveaux boutons d’enregistrement et d’ouverture de fichiers, et faisant le
lien avec les autres parties du traitement (chiffrement, déchiffrement, lecture
et enregistrement de fichiers audio).\\

\subsection{Fenêtre principale}

\par Au terme de cette deuxième soutenance, l’interface principale est donc
divisée en trois parties :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=14cm]{images/interface5.png}
        \caption{Fenêtre principale}
        \label{fig:interfacemain}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

- une barre d’outils, permettant la sélection d’un des deux modes de V.O.X. (le
chiffrement et le déchiffrement d’un fichier), un bouton \emph{à propos} qui affiche
des informations sur le programme (voir image ci-dessous), et un bouton
\emph{quitter}.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{images/interface4.png}
        \caption{Fenêtre \emph{à propos}}
        \label{fig:interfaceabout}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

- la partie chiffrement, qui se divise en deux étapes : l’enregistrement d’un
mot de passe (ou l’importation d’un fichier audio), avec possibilité de
vérifier celui-ci et de lancer la lecture, et la sélection d’un fichier à
chiffrer.\\

- la partie déchiffrement, proposant d’abord l’importation d’un fichier à
déchiffrer, et ensuite l’enregistrement du mot de passe qui servira lors du
lancement du déchiffrement.\\

\par Néanmoins, la principale nouveauté se trouve dans les fenêtres d’enregistrement
et de lecture, combinant les bibliothèques SDL et FMOD.\\

\newpage %no choice
\subsection{Fenêtre d'enregistrement}

\par Voici donc la fenêtre d'enregistrement :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=13cm]{images/interface6.png}
        \caption{Fenêtre d'enregistrement}
        \label{fig:interfacerecord}
    \end{center}
\end{figure}

\par Au lancement de l’enregistrement un compte à rebours s’affiche tout d’abord,
laissant quatre secondes à l’utilisateur pour se préparer à enregistrer un mot
de passe :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/interface3.png}
        \caption{Préparation à l'enregisrement}
        \label{fig:interfacecount}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\par L’enregistrement en lui-même est donc réalisé grâce à la bibliothèque
FMOD. Sa réalisation fut beaucoup plus mouvementée que pour la simple lecture.
En effet, le but était dès le départ de tracer le spectre du son (cf. la
première image) en temps réel. Son déroulement suit plusieurs étapes.\\

\par Tout d’abord, il convient pour l’initialisation de bien choisir les
périphériques de lecture et d’enregistrement. Ici, les plus génériques sont
choisis (notamment ALSA pour la sortie audio).\\

\par Ensuite, pour tracer le spectre, le fichier son doit être lu sur un canal
audio. Or, il est logiquement impossible d’enregistrer et de lire un son
rigoureusement au même moment, les données n’étant pas encore écrites. L’astuce
consiste donc à décaler de quelques millisecondes le début de la lecture, qui
est donc volontairement légèrement en retard par rapport au début de
l’enregistrement. En pratique, la différence est imperceptible.\\

\par Pour le spectre, le dessin utilise \emph{GetSpectrum()}, une fonction prédéfinie de
FMOD qui permet de récupérer dans un tableau de flottants la répartition des
fréquences du son à un instant donné. Ainsi, on a dans chaque case d’un tableau
de taille $n$ l’intensité (de $0$ à $1$) d’une fréquence, les fréquences étant
réparties des graves vers les aigus de $0$ à $n-1$. La fonction permet, de plus, de
s’intéresser seulement à la partie gauche ou à la partie droite d’un son
stéréo.\\

\par Ce tableau acquis, la difficulté fut ensuite de tracer des lignes verticales
représentant les fréquences en réalisant un dégradé : plus l’intensité
augmente, plus la couleur vire au rouge, le spectre étant de base vert.\\

\par En effet, il n’existe dans SDL que des fonctions pour tracer des rectangles
unis. Il a donc fallu écrire une fonction \emph{setPixel} pour colorier pixel par
pixel une surface et réaliser ce dégradé.\\

\par Il y a donc un enregistrement de trois secondes durant lesquelles le spectre
s’affiche en direct. Au terme de celui-ci, le son est sauvegardé dans un
fichier temporaire \emph{temp.wav}, qui sera utilisé pour la suite de l'exécution du
programme, et un message s’affiche, invitant l’utilisateur à quitter la fenêtre
:\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/interface2.png}
        \caption{Enregistrement fini}
        \label{fig:interfacerecorddone}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\subsection{Fenêtre de lecture}

\par Pour visualiser un son importé ou enregistré, l’utilisateur dispose d’un
lecteur :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=13cm]{images/interface1.png}
        \caption{Fenêtre de lecture}
        \label{fig:interfaceplaying}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\par Le principe du dessin du spectre est le même que pour l’enregistrement : la
représentation se fait en stéréo, et les fréquences sont représentées des
graves aux aigus de gauche à droite.\\

\par Il est en revanche à noter que le lecteur dispose d’un système de pause, qui
utilise la gestion d’évènements de SDL.\\

\par Dans SDL, les évènements sont récupérés dans une file. La fonction
SDL\_PollEvent nous renvoie ensuite $1$ s’il reste des évènements à traiter,
$0$ sinon. On peut donc les traiter dans une boucle :\\

\begin{verbatim}
while(SDL_PollEvent(&event)){
    switch(event.type){
        case SDL_QUIT:
            (...)
            break;
        case SDL_KEYDOWN:
            (...)
            break;
    }
}
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par L’interface est donc comme prévu terminée pour cette soutenance, et permet au
programme d’être d’ores et déjà totalement fonctionnel. Pour la prochaine
soutenance, les ajouts seront simplement esthétiques.\\

\newpage
\section{Site web}

\par Comme nous l’avions précisé lors de la soutenance précédente, le site web
était déjà dans sa forme finale. Malgré tout, pour cette soutenance, le site a
été entièrement traduit en Anglais, quelques articles supplémentaires ont fait
leur apparition et de légères corrections ont été appliquées.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=14cm]{images/website1.png}
        \caption{La page d'acceuil du site}
        \label{fig:websitemain}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\par De plus, afin d’ajouter une nouvelle dimension interactive au site, une
fonctionnalité sociale, de partage et de commentaire, a été ajoutée pour chaque
article, permettant alors à nos visiteurs de donner leurs avis, leurs attentes
et leurs déceptions. Ce plugin social est très pratique puisqu’il suffit de
posséder un compte Facebook, Hotmail, Yahoo ou AOL pour poster des
commentaires.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/website2.jpg}
        \caption{Poster un commentaire}
        \label{fig:websitecomment}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\newpage
\section{Conclusion}

\par Mission accomplie pour cette deuxième soutenance, le planning a été
respecté. Le bilan est plutôt satisfaisant. Le programme marche bien, il est
capable de reconnaître différents enregistrement prononçant le même mot, il est
capable de chiffrer de façon aléatoire des fichiers sans possibilité de
facilement casser le chiffrement, son interface s'est embellie et le tout
marche ensemble !\\

\par La prochaine soutenance ne devrait pas pour autant être une répétition du
travail acquis jusque là. Il est encore possible pour nous d'améliorer V.O.X.
sur beaucoup de points comme l'interface, l'optimisation, la sécurité ou la
précision de la reconnaissance. Il est aussi possible (et prévu) d'ajouter des
détails qui ajouteront une petite touche personnelle et originale au programme
et qui faciliteront la vie des utilisateurs. Une multitude d'idées nous anime
pour la prochaine soutenance et la base saine et fonctionnelle que nous avons
pour la deuxième nous motive d'autant plus. Partir sur un travail aussi bien
fait ne peut que nous réjouir.\\
\end{document} 
